1. **háromhatalmi eggyezmény:**  a három tengely-nagyhatalom, Japán, Németország és Olaszország kötötte meg Berlinben, `1940. szeptember 27-én`, tízéves időtartamra garantálva egymás kölcsönös politikai, gazdasági és katonai támogatását
2. **tengelyhatalmak:** a német szövetségi rendszerhez tartozó államok elnevezésére alkalmazzák. Az elnevezést elsősorban a három tengely-nagyhatalomra, Németországra, Olaszországra és Japánra használják
3. **furcsa háború:** `1939. szeptember 3.` és `1940. május 10.` közötti helyzet leírására használták. Bár `szeptember 3-án` Nagy-Britannia és Franciaország hadat üzent Németországnak, tényleges harci cselekmények ezen a frontvonalon a Hollandia, Belgium és Luxemburg elleni német támadásig nem történtek, és csak kisebb harccselekmények zajlottak a tengereken és a levegőben.
4. **Vörös hadsereg:** a Szovjetunió fegyveres erőinek része volt `1918 és 1946 között.` Két haderőnem alkotta, a szárazföldi erők és a légierő.folyamatosan fejlődött odáig, hogy az 1930-as években már a világ legerősebb hadseregei közé tartozott. A Vörös Hadsereg a második világháborúban megsemmisítette a náci Németország haderejének, a Wehrmachtnak a 80 százalékát és gyakorlatilag a teljes Waffen-SS-t
5. **partizán:** A partizánok az ellenség által megszállt területen működő irreguláris, de szervezett fegyveres csoport önkéntes tagjai, akik a megszálló idegen hadsereg ellen harcolnak.
6. **villámháború:** A Blitzkrieg német kifejezés, magyar megfelelője: villámháború, amely főként a második világháborúban a német Wehrmacht által indított különböző hadműveletek stratégiáját és taktikáját jelenti. Tulajdonképpen az addigiaktól eltérő, villámgyors lerohanás -> innen jön a neve.
7. **antifasiszta koalíció:** A második világháborúban győztes szövetséges hatalmak elnevezése. A szövetség az Atlanti Charta és az Egyesült Nemzetek Deklarációjának nyomán jött létre a tengelyhatalmak legyőzésére.
8. **Atlanti charter:** Az Atlantic Charter (Atlanti Alapszabály) az Amerikai Egyesült Államok elnöke Franklin D. Roosevelt és a Nagy Britannia miniszterelnöke Winston Churchill által `1941. augusztus 14-én` aláírt dokumentum, melyben a két állam kijelenti, hogy a háború során nem szeretné növelni területeit. 
9. **kölcsönbérleti törvény:** az Egyesült Államokban `1941. március 11-én` hozott jogszabály, amely lehetővé tette az USA számára fegyverek, hadianyagok és más termékek szállítását szövetségeseinek, azonnali, vagy akár bármilyen ellentételezés nélkül, elsősorban Nagy-Britanniának, valamint a Szabad Francia Erőknek, a Kínai Köztársaságnak, majd később a Szovjetuniónak. Ezzel az USA végképp feladta korábbi izolacionista, az 1935-ös és 1937-es semlegességi törvényekben rögzített álláspontját, és nagyszabású nyílt támogatást nyújtott a tengelyhatalmakkal szemben álló országoknak. A törvény `1945 szeptemberéig` maradt hatályban. 
10. **második front:** Az `1943-as` teheráni konferencián a szövetségesek megállapodtak a „Második Front” létrehozásában `1944-re`, melynek megfelelően `1944. június 6-án`, az úgynevezett D-napon, kora hajnalban szövetséges csapatok landoltak az Észak-franciaországi Cotentin-félszigettől keletre lévő partokon
11. **totális háború:** A totális háború (németül Totaler Krieg) kifejezés egy ország erőforrásainak és gazdaságának teljes felhasználásával, a lakosság végsőkig való igénybevételével folytatott háború, hadviselés, mozgósítás.
12. **koncentrációs tábor:** főleg a totalitárius berendezkedésű államok egyik különösen kegyetlen, elrettentő büntetés-végrehajtási eszköze, lényegében börtöne. Sokszor háborúk idején állítják fel az ország hatalmi rendszerének fenntartására. Békeidőben is felállításra kerülhet, ahol a legfőbb cél a politikai ellenfelek megtörése, megsemmisítése. Auschwitz - német |  Vorkutlag - Orosz (Gulag)
13. **megsemmisítő tábor:** Azokat a táborokat, melyek kizárólag az emberek tömeges fizikai megsemmisítését szolgálták, megsemmisítő táboroknak nevezzük.
14. **népirtás:** A népirtás vagy genocídium bizonyos bűncselekményeknek valamely nemzeti, etnikai, faji vagy vallási csoport teljes vagy részleges megsemmisítésének szándékával történő elkövetését jelenti. 
15. **emberirtás:** (lásd 14-es pont)
16. **holokauszt:** (lásd 14-es pont) A holokauszt legismertebb jelentése a náci Németország által kontrollált területeken a második világháború alatt végrehajtott, a nemzetiszocialista német kormány által eltervezett és irányított népirtás, amelynek körülbelül hatmillió európai, zsidó származású ember esett áldozatul. Zsidó terminusa a soa vagy soá  ami a teljes pusztulást, kiirtást jelenti.
17. **SOÁ:** (lásd 16-os pont)
18. **porrajmos:** Eredeti jelentése „elpusztítás, elnyeletés”. A kifejezés magyar megfelelője: roma holokauszt.
19. **genocídium:** (lásd 14-es pont)
20. **gettó:** eredetileg a zsidónegyedet, a zsidók által lakott városrészt jelentette, amelyet eredetileg csak a közös életmód miatt hoztak létre, később a mindenkori hatalom jelölte ki kényszerlakhelyül.
21. **deportálás:** A kitelepítés olyan tevékenység, melynek során egy állami hatóság egy terület (ház, város, térség) lakosait vagy azoknak egy részét ideiglenesen vagy véglegesen más lakhelyre költözteti, illetve az önként kiköltözött vagy más módon kiköltöztetett lakosokat nem engedi vissza lakhelyükre. A kitelepítés okai lehetnek biztonsági, illetve politikai szempontok. 
22. **hadigazdaság:** Az a gazdálkodási állapot, amikor a termelés minden elemét a háborúnak, illetve a hadsereg igényeinek rendelik alá.
23. **láger:** gyűjtő-, bünető-, koncentrációs tábor; telep
24. **Mein Kampf:** Jelentése: harcom. Hitler fő műve, a náci ideológia összefoglalása. `1925-ben` adták ki először.
